\section{Trendanalyse}
\label{sec:Trendanalyse}


Zwei Quellen wurden für die Analyse der Technologie-Trends ausgewählt: die Ergebnisse der jährlichen \enquote{Stack Overflow}-Umfragen und das Suchinteresse von Google Trends.

\subsection{\enquote{Stack Overflow}-Umfrage}
Die Internetplattform \enquote{Stack Overflow} richtet sich an Softwareentwickler und bietet ihren Nutzern die Möglichkeiten, Fragen zu stellen, Antworten einzustellen und Antworten anderer Nutzer auf- und abzuwerten.

Besonders für Fehlermeldungen, die häufig während der Softwareentwicklung auftreten, findet man auf dieser Plattform rasch die Erklärung und den Lösungsvorschlag gleich mit.
So lässt sich auch die Herkunft des Domainnamens herleiten:

\begin{quotation}
We named it Stack Overflow, after a common type of bug that causes software to crash -- plus, the domain name stackoverflow.com happened to be available. --- Joel Spolsky, Mitgründer von \enquote{Stack Overflow} \footcite[][]{TheUnprovenPath}
\end{quotation}

Aufgrund des Erfolgsrezepts von \enquote{Stack Overflow} ist die Plattform kaum einem Soft\-wareentwickler unbekannt.
Dementsprechend nehmen auch jährlich Tausende Entwickler an den von \enquote{Stack Overflow} herausgegebenen Umfragen teil.
Seit  2013 beinhalten die Umfragen auch die Angabe der aktuell genutzten und in Zukunft gewünschten Frontend-Technologien.
\enquote{Stack Overflow} erstellt aus diesen gesammelten Daten Auswertungen und Übersichten. Die zugrunde liegenden Daten werden ebenfalls veröffentlicht.
\footcite[Vgl.][]{StackOverflowInsights} 

Um den Trend der Beliebtheit der Frontend-Technologien aufzuzeigen, wurde ein \enquote{Jupyter}-Notebook erstellt.
Es transformiert die Daten in ein einheitliches Format, da die  Umfrageergebnisse von Jahr zu Jahr in einer unterschiedlichen Struktur abgelegt wurden.
Anschließend erstellt es Diagramme, die im Folgenden analysiert werden.

\subsection{Google Trends} Suchanfragen, die über die Suchmaschine Google abgesetzt werden, lassen sich  über den Dienst Google Trends  als Trenddiagramm visualisieren.
Die Ergebnisse werden normalisiert, um das relative Suchinteresse abzubilden und die Ergebnisse auf einer Skala von 0 bis 100 darstellen zu können.\footcite[Vgl.][]{GoogleTrendsHilfe}

\begin{quotation}
Google Trends ist keine wissenschaftliche Umfrage und sollte nicht mit Umfragedaten verwechselt werden.
Es spiegelt lediglich das Suchinteresse an bestimmten Themen wider.\footcite{GoogleTrendsHilfe}
\end{quotation}

Genau aus diesem Grund wird Google Trends im Folgenden lediglich zum Abgleich der Ergebnisse der \enquote{Stack Overflow} Umfrage eingesetzt.

\subsection{Frameworks mit geringer Relevanz}

\enquote{NativeScript}, \enquote{Sencha} (bzw.
\enquote{Sencha Touch}) und \enquote{Appcelerator} spielen in den Umfrageergebnissen eine untergeordnete Rolle.
Dies ist in den aufsummierten Stimmen von 2013 bis 2020 für alle in der Umfrage auftauchenden Frontend-Technologien zu sehen (Abb.
\ref{fig:SummeDerStimmen}).
Auch das Suchinteresse auf Google ist für diese Frameworks äußerst gering. 
In Abbildung \ref{fig:SuchinteresseGeringeRelevanz} wird das relative Suchinteresse von \enquote{NativeScript},
\enquote{Sencha}, \enquote{Appcelerator}, \enquote{Adobe PhoneGap} und \enquote{Apache Cordova} miteinander verglichen.


\begin{alexfigurewithnotebook}{Charts/Stack Overflow Umfrage/Summe der Stimmen.pdf}
	{Stimmen der Stack Overflow Umfrage von 2013 bis 2020}
	{Summe der Stimmen der \enquote{Stack Overflow}-Umfrage von 2013 bis 2020}
	{Charts/Stack Overflow Umfrage/Stack Overflow Umfrage.ipynb}
	{\url{https://insights.stackoverflow.com/survey}}

	\label{fig:SummeDerStimmen}

\end{alexfigurewithnotebook}
\begin{alexfigurewithnotebook}{Charts/Google Trends/Suchinteresse geringe Relevanz.pdf}
	{Suchinteresse der Frameworks mit geringer Relevanz}
	{Suchinteresse der Frameworks mit geringer Relevanz}
	{Charts/Google Trends/Google Trends.ipynb}
	{Google Trends}
	\label{fig:SuchinteresseGeringeRelevanz}

\end{alexfigurewithnotebook} 
\clearpage




\subsubsection{Verwandte Technologien zu Apache Cordova} Das \enquote{Ionic}-Framework taucht in den Ergebnissen der \enquote{Stack Overflow}-Umfragen nicht auf.
Ein Grund dafür könnte sein, dass es auf \enquote{Apache Cordova} aufbaut\footcite[Vgl.][]{TheLastWordOnCordovaAndPhoneGap}, welches bereits in den Ergebnissen vorkommt.
\enquote{Adobe PhoneGap} taucht zwar in den Ergebnissen von 2013 mit 1043 Stimmen auf (Abb. \ref{fig:CordovaUndPhoneGapStimmen}),
verliert jedoch in den Folgejahren mit weniger als 10 Stimmen abrupt an Relevanz.
\begin{alexfigurewithnotebook}{Charts/Stack Overflow Umfrage/Cordova und PhoneGap Stimmen.pdf}
	{Stimmen für \enquote{Cordova} und \enquote{PhoneGap}}
	{Stimmen für \enquote{Cordova} und \enquote{PhoneGap}}
	{Charts/Stack Overflow Umfrage/Stack Overflow Umfrage.ipynb}
	{\url{https://insights.stackoverflow.com/survey}}
	\label{fig:CordovaUndPhoneGapStimmen}

\end{alexfigurewithnotebook}

Das stimmt nicht mit dem Suchinteresse auf Google überein, da \enquote{Adobe PhoneGap} dort erst ab 2014 anfängt,
langsam an Relevanz zu verlieren (Abb. \ref{fig:SuchinteresseGeringeRelevanz}).
2013 existierte \enquote{PhoneGap} noch als extra Mehrfachauswahlfeld in den Daten, während es ab 2014 nur noch in dem Feld für die sonstigen Freitext Angaben auftaucht.\footcite[Vgl.][]{StackOverflowInsights}
Auch \enquote{Adobe PhoneGap} baut auf \enquote{Apache Cordova} auf.\footcite[Vgl.][]{FaqPhoneGapDocs}
Für diese Auswertung spielen diese verwandten Technologien eine untergeordnete Rolle, da sie auch in den Google Trends weit hinter \enquote{Apache Cordova} zurückbleiben.

Am Beispiel von \enquote{Adobe PhoneGap} wird deutlich, wie wichtig es ist, auf eine Technologie zu setzen, die weit verbreitet ist.
Im schlimmsten Fall wird die Technologie sogar vom Betreiber aufgrund zu geringer Nutzung komplett eingestellt, wie es bei \enquote{PhoneGap} bereits geschehen ist.
Adobe gab am 11.
August 2020 bekannt, dass die  Entwicklung an \enquote{PhoneGap} eingestellt wird und empfiehlt die Migration hin zu \enquote{Apache Cordova}.  \footcite[Vgl.][]{UpdateForCustomersUsingPhoneGapAndPhoneGapBuild}

\subsection{Frameworks mit sinkender Relevanz}

Die Technologien \enquote{Xamarin} und \enquote{Cordova} zeigen bereits einen abfallenden Trend, wie in Abbildung \ref{fig:XamarinUndCordovaStimmen} ersichtlich ist.
Im Fall von \enquote{Xamarin} gibt es immerhin mehr Entwickler, die sich wünschen, mit dem Framework zu arbeiten, als Entwickler, die tatsächlich mit \enquote{Xamarin} arbeiten.
\enquote{Cordova} scheint in diesem Hinblick dagegen eher unbeliebt: Es gibt mehr Entwickler, die mit \enquote{Cordova} arbeiten, als tatsächlich damit arbeiten wollen.

\begin{alexfigurewithnotebook}{Charts/Stack Overflow Umfrage/Xamarin und Cordova Stimmen.pdf}
	{Stimmen für \enquote{Xamarin} und \enquote{Cordova}}
	{Stimmen für \enquote{Xamarin} und \enquote{Cordova}}
	{Charts/Stack Overflow Umfrage/Stack Overflow Umfrage.ipynb}
	{\url{https://insights.stackoverflow.com/survey}}
	\label{fig:XamarinUndCordovaStimmen}

\end{alexfigurewithnotebook}


In Abbildung \ref{fig:SuchinteresseSinkendeUndSteigendeRelevanz} ist noch einmal zu sehen, dass Google Trends die Erkenntnisse aus der \enquote{Stack Overflow}-Umfrage reflektiert;
und es wird auch sichtbar, welche beiden Technologien möglicherweise der Grund für den Rückgang von \enquote{Xamarin} und \enquote{Cordova} sind.

\begin{alexfigurewithnotebook}{Charts/Google Trends/Suchinteresse sinkende und steigende Relevanz.pdf}
	{Suchinteresse der Frameworks mit sinkender und steigender Relevanz}
	{Suchinteresse der Frameworks mit sinkender und steigender Relevanz}
	{Charts/Google Trends/Google Trends.ipynb}
	{Google Trends}
	\label{fig:SuchinteresseSinkendeUndSteigendeRelevanz}

\end{alexfigurewithnotebook}

\subsection{Frameworks mit steigender Relevanz}

Besser ist es, auf Technologien zu setzen, die noch einen steigenden Trend der Verbreitung und Beliebtheit zeigen.
In Abbildung \ref{fig:ReactNativeUndFlutterStimmen} wird sichtbar, dass es sich dabei um \enquote{Flutter} und -- immerhin im Hinblick auf die Verbreitung -- auch um \enquote{React Native} handelt.
Ungünstigerweise wird \enquote{React Native} in der \enquote{Stack Overflow}-Umfrage erst seit 2018 als tatsächliches Framework abgefragt.
Vorher erschien lediglich das Framework \enquote{React}, welches sich nicht für den Vergleich der \enquote{Cross-Plattform-Frameworks} eignet, da es sich um ein reines Webframework handelt.
Doch auch die Ergebnisse von Google Trends zeigen einen ähnlichen Verlauf für die Jahre 2019 und 2020 (Abb. \ref{fig:SuchinteresseSinkendeUndSteigendeRelevanz}).

\begin{alexfigurewithnotebook}{Charts/Stack Overflow Umfrage/React Native und Flutter Stimmen.pdf}
	{Stimmen gewünschter Frameworks: \enquote{React Native}, \enquote{Flutter}, \enquote{Xamarin} und \enquote{Cordova}}
	{Stimmen gewünschter Frameworks: \enquote{React Native}, \enquote{Flutter}, \enquote{Xamarin} und \enquote{Cordova}}
	{Charts/Stack Overflow Umfrage/Stack Overflow Umfrage.ipynb}
	{\url{https://insights.stackoverflow.com/survey}}
	\label{fig:ReactNativeUndFlutterStimmen}

\end{alexfigurewithnotebook}

Im Vergleich des Jahres 2019 mit 2020 wird sichtbar, dass die Zahl der Entwickler, die sich wünschen, mit \enquote{React Native} zu arbeiten, gesunken ist.
Dennoch ist die Anzahl der Entwickler, die mit \enquote{React Native} arbeiten möchten, noch weit höher, als die der Entwickler, die tatsächlich mit \enquote{React Native} arbeiten.

Es ist möglich, dass der abfallende Trend daran liegt, dass die Zahl der Entwickler, die mit \enquote{Flutter} arbeiten möchten, im selben Jahr gestiegen ist.
\enquote{React Native} hat im Vergleich zu \enquote{Flutter} jedoch noch immer mehr aktive Entwickler und die Tendenz ist steigend.
Doch die Anzahl der aktiven \enquote{Flutter}-Entwickler zeigt einen noch stärker steigenden Trend.
So könnte es sein, dass die Zahl der \enquote{Flutter}-Entwickler die der \enquote{React Native}-Entwickler in einem der nächsten Jahre überholt.
Im Suchinteresse hat sich diese Entwicklung bereits vollzogen (Abb. \ref{fig:SuchinteresseSinkendeUndSteigendeRelevanz}).
Auch in der Anzahl der Entwickler, welche \enquote{Flutter} einsetzen, ist ein steiler Aufwärtstrend zu beobachten \Abb{\ref{fig:StimmenVerwendeterFrameworks}}.
Damit überholt \enquote{Flutter} die etablierten Frameworks \enquote{Xamarin} und \enquote{Cordova}.
Gleichzeitig muss betrachtet werden,
dass die Anzahl der Nutzer,
die \enquote{React Native} als verwendete Technologie angegeben haben,
noch immer höher ist und -- wenn auch stagnierend -- weiter steigt.

\begin{alexfigurewithnotebook}{Charts/Stack Overflow Umfrage/Stimmen verwendeter Frameworks.pdf}
	{Stimmen verwendeter Frameworks: \enquote{React Native}, \enquote{Flutter}, \enquote{Xamarin} und \enquote{Cordova}}
	{Stimmen verwendeter Frameworks: \enquote{React Native}, \enquote{Flutter}, \enquote{Xamarin} und \enquote{Cordova}}
	{Charts/Stack Overflow Umfrage/Stack Overflow Umfrage.ipynb}
	{\url{https://insights.stackoverflow.com/survey}}
	\label{fig:StimmenVerwendeterFrameworks}
\end{alexfigurewithnotebook}

Nichtsdestotrotz scheinen beide Technologien als Kandidaten für einen detaillierteren Vergleich für dieses Projekt infrage zu kommen.
Im nächsten Kapitel soll evaluiert werden, welches Framework für die Entwicklung der Formularanwendung angemessener ist.